川普獵殺中國科技黑名單揭密，下一家公司會是誰？

川普獵殺中國科技黑名單揭密，下一家公司會是誰？

今年 4 月，美國國會的美中經濟與安全審查委員會公布一份報告，點名中國 15 家由政府控制的公司和集團，控制重要的高科技供應鏈，對美國政府造成威脅。

這份名單公布後，有如高科技產業的「死亡筆記本」，短短 8 個月內，這 15 家公司中，先有中興通訊受到美國制裁，後又出現中電集團旗下海康威視，可能美國被列入出口管制，而最新的「傷兵」，是華為創辦人任正非長女、華為財務長孟晚舟。

川普出狠招 華為心臟插一刀
12 月 1 日，華為財務長孟晚舟在加拿大轉機，前往阿根廷途中，被加拿大當局逮捕。加拿大司法部檢察官吉布卡斯里（John Gibb-Carsley）7 日在加拿大卑詩省最高法院開庭時指出，「孟晚舟直接參與華為對美國銀行的不實說明，違反對伊朗的制裁，讓這些金融機構成為孟晚舟詐欺的『受害機構』。」吉布卡斯里同時強調，加拿大和美國有引渡條款，因此「不得不」逮捕孟晚舟。

更令人玩味的是，孟晚舟被捕時，中國國家主席習近平和美國總統川普的會談尚未開始，「中方在會談前已得知此事，」但直到 12 月 6 日，孟晚舟被捕的消息才被加拿大《環球時報》報導出來。換句話說，美國總統川普一面在 G20 談判桌上營造中美貿易戰「90 天暫時停火」的氛圍，一面在中國最重要的高科技公司─華為的心臟上插了一刀。

一位台灣高科技公司董事長觀察，「華為的事件確實非常複雜，畢竟華為營收超過 1,000 億美元，技術上又是領導地位，對產業將會影響很大。」尤其，華為是台灣科技零組件的大買家，台積電 30 週年時，華為旗下的海思半導體總裁何庭波，是台積電總裁魏哲家親自招待的貴賓，華為在台灣辦活動，就連股王大立光董事長林恩舟、矽品董事長林文伯等，超過 10 家公司全都派代表出席。

但這一次，台灣廠商恐怕要小心了。財訊調查，美國指孟晚舟違反伊朗禁運案，其實是 5 年前就已經曝光的舊案，在歐巴馬時代，美國政府沒有處理，這一次，川普卻開始「翻舊帳」。

美國緊盯 從地緣與控制權揪敵人
美國指稱，孟晚舟涉及違反伊朗禁運案的關鍵證據，來自香港的星通技術公司（Skycom）。2013 年 1 月，路透社就曾報導「華為財務長與將惠普設備賣到伊朗的公司有關」，文中舉出多項證據，星通員工如何在伊朗拿著打著華為標誌的簡報，拿著華為的名片做生意；對孟晚舟不利的證據是，2008 年時，孟晚舟曾擔任星通的董事，當時，其他的股東，還包括她長期出任董事的「華盈管理有限公司」。財訊也從香港政府取得 2008 年孟晚舟曾出任星通董事的證明；從路透社揭露的多項證據看來，孟晚舟想輕鬆脫身，並不容易。

那麼接下來，在這本「死亡筆記本中」，下一個被美國盯上的中國科技廠可能會是誰？

根據美國國會美中經濟與安全審查委員會今年 4 月的報告，美方從地緣和控制權兩個面向辨別「誰是敵人？」他們先從為美國聯邦政府生產資訊設備的前 10 大廠開始查起，包括微軟、惠普、戴爾等公司，要求他們不只交出供應商名單，連每樣產品在哪一個工廠生產，清點「含中量」。

例如交給和碩的產品，究竟在哪裡生產「戴爾公司回報，產品是由和碩桃園和江蘇的廠生產，惠普回報主要是由和碩江蘇廠生產」，委員會找來供應鏈管理公司盤查，這些工廠背後，究竟是由誰控制，最終列出 15 家對美國政府資訊安全有疑慮的公司，並一一說明理由。

這份報告中還掀開，美中爭奪先進通訊技術的鬥法過程。「早從 2000 年開始，來自中國的駭客就不斷入侵北電（Nortel）網路，當時北電是加拿大的跨國電信設備大廠；北電 2004 年發現，駭客擁有公司 7 名最高主管的網路密碼；內部員工自行調查發現，駭客來自上海。」

就算內部更改密碼，6 個月後駭客又再次出現，甚至有部分內部電腦，會自動發送資料到上海；2009 年，北電宣告破產，就連接手買下北電 IT 設備的 Avaya 公司，都同樣被駭客盯上。報告指出，「未經證實的報告指出，入侵北電的駭客是華為指使的，華為後來在數個核心市場超越競爭對手思科。」如今美國政府把中興和華為都列入威脅名單，從澳洲到日本，美國盟友一個接著一個，停止向這兩家公司採購設備。

聯想替中國政府入侵網路 被美看管
聯想也是美國政府眼中，被點名無法信任的高科技公司。除了聯想創辦人柳傳志同樣出身解放軍軍事電訊工程學院，「中國政府透過聯想控股，成為聯想最大股東」，2017 年 6 月，中科院透過旗下控股公司，控有聯想 29% 股權。聯想控股也替中科院對外投資和管理公司，「聯想的成長，要歸因於中國政府在經濟和政治上的支持，包括用國家擁有的智慧財產權支持。」

美國政府也懷疑，聯想替中國政府做網路入侵工作，2016 年，美國國防部因為數起事件，認定聯想產品涉及在美國國防部內部進行網路攻擊，認定「這家公司在產品中裝有後門，進行網路間諜活動」；2015 年，美國海軍也宣布，換掉用在控制巡弋飛彈和驅逐艦的聯想電腦，因為在聯想購併 IBM 之後，聯想能透過維修或遠端控制，接觸這些電腦。

美國政府更擔心的是，中國高科技公司透過戰略合作，了解美國在高科技產業的核心。其中，戴爾旗下的 VMware，是矽谷知名的虛擬化技術團隊，2016 年 4 月，VMware 和中國曙光公司合資，中國政府是曙光最大股東，VMware 提供了雲端運算和虛擬化的關鍵技術，由於 VMware 也是美國政府相關技術的供應商，中國可能因此了解美國政府系統的弱點。

京東方、天馬微電子、冠捷都被點名
高性能運算和網路安全是美國十分在乎的領域，因為，控制大量資料，甚至控制飛彈、軍艦的伺服器，仍是關鍵技術。在這個領域，中國政府控制的浪潮集團，已是全球第 3 大伺服器廠，而曙光在超級電腦的生產量也持續上升，去年中國的超級電腦，運算能力更首度打敗美國。中科院旗下，還有專攻 AI 的科大訊飛、設計 AI 晶片的寒武紀，全都對著美國最重要的技術猛攻。

此外，顯示器和控制顯示器的晶片，也是重點。由中國政府支持的面板大廠京東方也在這份名單中，京東方早期虧損連連，但在國家支持下，今年最新的 1.5 代線已經投產，連韓國產業都十分忌憚。同一時間，天馬微電子生產各種顯示器，美國也以「駭客可以透過螢幕入侵」，把天馬微電子列入名單；就連中電集團投資的冠捷，也被美國委員會列入「黑名單」。在半導體方面，由於董事長趙偉國高調全球購併，紫光集團也被美國列入供應鏈上必須注意的關鍵公司。

這份名單值得台灣投資人注意，因為美國政府如果再次向中國高科技供應鏈揮拳，這份名單上的公司可能首當其衝，財訊透過資料分析，預先盤點如果中美衝突加劇，對台灣產業的影響。

台廠供應鏈 含中純度高風險愈大
以中興通訊為例，依據財訊從美國資訊平台取得的供應鏈資料，依交易金額統計，2018 年，中興的重要台廠供應商分別為聯發科、大立光、奇景、南亞科和正淩精工。中興營收占比最高的是專做高度光電連接器的正凌精工。

聯想在台灣也有相當綿密的供應鏈，依交易金額統計，重要供應商包括仁寶、鴻海、緯創、英業達和群光，聯想對台灣供應鏈的影響遠大於中興。財訊取得的資料顯示，聯想對電子五哥的影響不小，資料顯示，2018 年 10 月底止，聯想訂單占仁寶營收 7.99%，到今年 9 月占鴻海營收 1.64%，到 12 月占英業達營收的 1.93%，到今年 10 月占緯創營收 6.34%。

此外，到 2018 年 9 月，聯想訂單占群光 16.59%，占南亞科營收約 5.4%，占新普營收 6.18%，名單中，前三大公司和聯想 1 年的生意規模都超過台幣百億元。但台達電和聯發科受聯想的影響較小，聯想訂單只占這兩家公司營收 1.05% 和 1.02%。而聯想營收占比最高的台灣上市櫃公司則是精元電腦，精元是全球最大鍵盤製造廠，今年，聯想訂單占精元營收約近 2 成。

華為因為沒有上市，和供應商往來的財務資料並不透明。但根據《工商時報》報導，2012 年時，華為對台採購金額高達 1,200 億元；根據券商資料指出，華為在手機供應鏈裡的台廠，從做半導體的台積電、日月光、IC 設計一哥聯發科、鏡頭之王大立光、顯示晶片大廠聯詠到電子製造天王鴻海，幾乎所有台灣一線大廠都是華為供應商；而且，華為在台辦新機發表會，就能找到大立光和矽品等公司董事長來站台，華為對台灣公司的下單量，一定極為可觀。

這 15 家公司當中，聯想、華為、中興對台灣供應鏈的影響最大。除此之外，紫光集團參與南茂子公司宏茂私募案，矽品也將蘇州子公司3成股權出售給紫光集團，頎邦也出售子公司股權給紫光。由於美方以控制權作為判斷標準，未來這幾家公司被美國判定為「中國隊」的機會也跟著增加。

不靠中國最大 美國隊廠商以逸待勞
現在，關鍵技術的供應鏈正在悄悄起變化，「含中量」低的公司值得注意。例如，伺服器是美國極在意的關鍵技術，廣達今年就在客戶要求下，把旗下伺服器生產基地移回台灣，鴻海也將伺服器生產線由廣西南寧，移往美國德州休士頓等地。華碩和廣達今年完成超級電腦台灣杉 2 號建置，打進全球超級電腦排行榜前 20 名，也有機會靠高階產品爭得商機。

另外，GPS 追蹤技術也是美國視為影響國安的重要技術，近期也傳出賓士向台灣國際航電（Garmin）下單，條件是「只買在台灣製造的 GPS 產品」。

在 5G 等通訊技術領域，電信設備大廠愛立信在美國的 ADR 股價就相當強勢，不管美國如何震盪，今年股價不但大漲近 5 成，遇上股災，股價都相當抗震。美國的思科在川普上台之後，股價也跟著川普的政策逐步上攻，思科在台重要製造夥伴智邦表現也不弱。

今年底，美中經濟與安全審查委員會還持續推出物聯網和藥品兩份新報告，把中國在物聯網的發展，列為是刺探機密的關鍵技術，還把中國大疆創新公司列為可能侵害美國安全的廠商。另一方面，也把中國類鴉片止痛藥傾銷美國，列為對美國國安的威脅。

投資新風向 要考慮美中競爭因素
資策會產業情報研究所副所長洪春暉觀察，短期來看，美國停止向中國購買的產品，台灣有一些取代的機會，但也要擔心，美國管制技術流向中國，同時把台灣一起列管。

美中科技戰恐將是一場長期戰爭，美國正祭出一連串手段要降低中國在全球高科技製造業的影響力，投資高科技公司之前，恐怕也必需把美中競爭的影響考慮進去。

美中經濟與安全審查委員會盤點中國製造對資訊產品供應鏈時發現，美國政府採購的資訊產品中，以惠普、IBM、戴爾、思科、Unisys（優利）、微軟、英特爾 7 家廠商做調查，平均有 51% 的產品是由中國製造出來的。

為防止中國利用影響力，在資訊產品中暗藏陷阱，美國國會除了研議要建立專責機構管控風險，投入更多資源監控電子供應鏈之外，還打算模仿防制「血鑽石」的做法，要求電子業供應鏈必須更多產品履歷資訊，讓美國政府更容易追查，電子產品是否由中國政府控制的工廠所生產。

委員會在年度報告中也提到，5G 和物聯網的發展，將讓中美之間對資訊隱私的爭奪，在資訊安全上競爭達到高峰，美國政府甚至細到連中國共享單車在美國營運，會把單車的位置傳出美國，都十分在意。

「中國在這些產業的領導地位並非無法改變」報告中指出，成本上升將是中國製造業最大的敵人，會讓供應鏈移出中國，縮小中國的影響力。而美國持續科技創新，會繼續拓展美國的科技實力。把科技製造業逼出中國，恐怕是美國政府最有興趣的事，也是台廠必須面對的新現實。

竟然無騰訊?!
買埋買埋好多外國公司

美國指孟晚舟違反伊朗禁運案，其實是 5 年前就已經曝光的舊案，在歐巴馬時代，美國政府沒有處理

力架馬係咪有啲古怪？

今年 4 月，美國國會的美中經濟與安全審查委員會公布一份報告，點名中國 15 家由政府控制的公司和集團，控制重要的高科技供應鏈，對美國政府造成威脅。

這份名單公布後，有如高科技產業的「死亡筆記本」，短短 8 個月內，這 15 家公司中，先有中興通訊受到美國制裁，後又出現中電集團旗下海康威視，可能美國被列入出口管制，而最新的「傷兵」，是華為創辦人任正非長女、華為財務長孟晚舟。

華為老細任正非有三個老婆
其中一個叫孟軍
然後生咗個女叫孟晚舟

而孟晚舟入華為做係好低調
一嚟個姓唔係跟老豆
跟本無人知佢係乜水
二嚟佢係由低做起
由文員妹慢慢做到財務部
睇住華為全盤數簿
跟住做埋CFO
佢係暗底裡被安排好
接管成個華為

何解老豆姓任個女會跟阿媽姓孟呢？
原來孟軍個老豆叫孟東波
係四川副省長
曾歷任華東軍政委員會副秘書長
同解放軍有一定關系

有冇DJI份，想睇美國順手收dji 皮

聯想有前科㗎啦

佢部署緊越南、東南亞、墨西哥、愛爾蘭工廠取代支那掛

點睇今次借伊朗反支，都係2黨共識

條友鬼到爆

所以美國應該制裁埋台灣

所以美國應該制裁埋台灣，台灣有份幫中國偷技術

幫手加速兩岸統一?

4月份報告

睇完篇報導都幾擔心
無人知黑鬼執政期間到底中共已經挖咗幾多美軍機密

槍打出頭鳥, 睇下邊個風頭火勢之下仲係度要威要勢啦, 老美係打沉士氣先姐,

咁又唔好，呢啲野香港獨立之後先做

力架馬

賣國賤種
No nigga deserve human right

講到人屈鳩你咁，班友唔犯法美國佬都拉你唔倒啦

力架馬養大支那

聯想,下個清算對象